% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Заголовки и оглавление} \label{sec:title_toc}

\epigraph{\textit{Откуда вы вообще выкопали Word\Reg 2003? Вот уж не думал, что необходимо сохранять именно в формате DOC, а DOCX открыть никак не получится.}}{Пользователь \textit{Microsoft\Reg Word\Reg}}

Чтобы на полную использовать модульные возможности \LaTeX{} и копировать минимум кода, вынесем контент, использованный в разделе \ref{sec:PageFont}, в файл \kw{37\_content-1.tex} (строка~13 а файле \kw{30\_main-2.tex}). После этого, добавим в корневой файл еще одну ссылку, содержащую настройки заголовков и оглавления (строка~9), а также включим оглавление в текст документа (строка~12). Листинг представлен далее.

\inputminted[linenos,xleftmargin=4ex,label=30\_main-2.tex]{LaTeX}{examples/30_main-2.tex}

В даном разделе речь пойдет о настройке заголовков и оглавления (которое собирается из заголовков автоматически). Эти настройки находятся в файле \kw{35\_title-toc.tex}, листинг которого представлен далее.

\newpage
\inputminted[label=35\_title-toc.tex]{LaTeX}{examples/35_title-toc.tex}

В результате компиляции корневого файла данного документа (\kw{30\_main-2.tex}) имеем следующий PDF"~документ.

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[page=1,width=0.48\textwidth]{examples/30_main-2.pdf}}
\fbox{\includegraphics[page=2,width=0.48\textwidth]{examples/30_main-2.pdf}}
\end{figure}

\section{Настройка заголовков} \label{sec:heads}

Заголовки, в системе \LaTeX{} бывают пяти уровней:\\
\indent\hspace{-5pt}~-1.~\kwb{\textbackslash part}~--- часть (допуст\'{и}м только в документах класса \kwb{report} и \kwb{book});\\
\indent~0.~\kwb{\textbackslash chapter}~--- глава. (допуст\'{и}м только в документах класса \kwb{report} и \kwb{book});\\
\indent~1.~\kwb{\textbackslash section}~--- раздел;\\
\indent~2.~\kwb{\textbackslash subsection}~--- подраздел;\\
\indent~3.~\kwb{\textbackslash subsubsection}~--- заголовок уровня 3.

Наиболее популярный пакет, позволяющий производить тонкую настройку внешнего вида заголовков, называется \kwb{titlesec} \cite{sl:secNcap}. Для приведения заголовков к виду, который требует ГОСТ, достаточно двух команд:

\begin{enumerate}
\item \kw{\textbf{\textbackslash titleformat}\{<уровень>\}[<шрифт>]\{<формат>\}\{<метка>\}}
\kw{\{<разделитель>\}\{<код до>\}[<код после>]}
\item \kw{\textbf{\textbackslash titlespacing*}\{<уровень>\}\{<отступ слева>\}\{<отступ сверху>\}}
\kw{\{<отступ снизу>\}[<отступ справа>]}
\end{enumerate}

Рассмотрим вариант использования команды \kwb{\textbackslash titleformat}. В качестве \textit{уровня} ей передается собственно команда определения заголовка. \textit{Формат} применяется на весь заголовок и может содержать любые форматирующие команды. В случае с разделом, в качестве формата выступают следующие команды:

\begin{enumerate}
\item \kwb{\textbackslash sloppy} (разрешить максимальное растяжение строк: это аналог \kw{\textbf{\textbackslash emergencystretch}=\textbf{\textbackslash textwidth}}, но еще более свободный);
\item \kwb{\textbackslash righthyphenmin99} (установить минимальное число непереносимых символов в значение 99: это еще один способ избавиться от переносов);
\item \kwb{\textbackslash filcenter} (выравнивание по центру).
\end{enumerate}

Первые две команды необходимы для запрета переносов в заголовках. Поскольку, по ГОСТ переносы запрещены во всем документе, эти команды можно опустить. Однако, части данной преамбулы можно использовать при оформлении статей и книг, а переносы в заголовках не допускаются ни одним из стандартов.

В качестве \textit{метки}, команде \kwb{\textbackslash titleformat} передается команда \kwb{\textbackslash thechapter}. 

Начинающиеся со слова \textbf{the} команды являются обращениями к значению счетчика \cite{wikib:Counters}. В зависимости от места документа, в котором они вызываются, возвращаемое ими значение может быть различным. Наиболее часто используемые стандартные счетчики:

\begin{itemize}
\item \kwb{part} (номер части);
\item \kwb{chapter} (номер главы);
\item \kwb{section} (номер раздела);
\item \kwb{subsection} (номер подраздела);
\item \kwb{page} (номер страницы);
\item \kwb{figure}  (номер рисунка);
\item \kwb{table} (номер таблицы).
\end{itemize}

Текущее значение любого из них можно вставить в документ с помощью команды \kwb{\textbackslash the<счетчик>}. В данном примере, в качестве метки используется стандартный стиль счетчика главы (арабская цифра). Чтобы изменить стиль вывода значения счетчика, его можно передать в одну из следующих команд:

\begin{itemize}
\item \kwb{\textbackslash Roman} (I, II, III, \dots)
\item \kwb{\textbackslash alph} (a, b, c, \dots)
\item \kwb{\textbackslash Alph} (A, B, C, \dots)
\item \kwb{\textbackslash asbuk} (а, б, в, \dots)
\item  и т.д.
\end{itemize}

Например, при оформлении колонтитула приложений используется команда~\kw{\textbf{\textbackslash Asbuk}\{chapter\}}.

Пояснения к остальным параметрам команды \kwb{\textbackslash titleformat} приведены в комментариях к исходному коду.


Использование команды \kwb{\textbackslash titlespacing*} тривиально, однако, стоит заметить, что добавление фиксированных отступов в конфигурацию по"~умолчанию является противоречивым решением разработчиков \LaTeX{}. Как и в случае с линией после колонтитула (раздел \ref{sec:hf}), это приходится ликвидировать.

\begin{mdframed}
Особенностью команды \kwb{\textbackslash titlespacing*} является то, что в ней присутствует символ \textit{астериск} (*). У некоторых команд имеется альтернативная версия с астериском, которая действует немного иначе (хотя и предназначена для тех же целей, что и основная). В каждом конкретном случае значение астериска может меняться (при возникновении вопросов, необходимо обращаться к документации пакета) \cite{se:Asterisk}.
\end{mdframed}

\section{Настройка оглавления}

Для настройки оглавления, в основном используется пакет \kwb{titletoc} (слово <<Оглавление>> (table of contents) обычно сокращается как <<ToC>>). Для настройки записей оглавления для различных уровней заголовков, применяется следующая команда.

\begin{center}
\kw{\textbf{\textbackslash dottedcontents}\{<название уровня>\}[<отступ текста>]\{<формат>\}}
\kw{\{<ширина под метку>\}\{<частота заполнителя>\}}
\end{center}

В данную команду, название уровня передается без обратного слэша (то есть, не как команда, а как строка). Несмотря на то, что параметр \textit{<отступ~текста>} передается как опциональный, документация гласит, что на данный момент (версия пакета от 2016-03-21) он является обязательным.

Пакет \kwb{hyperref} с указанными в примере настройками добавляет PDF"~ссылки на всё, что по сути является ссылкой: записи оглавления, вызовы команды \kwb{\textbackslash ref} (которая описана в разделе \ref{sec:figure_list}) и т.д.

По"~умолчанию в пакете \kwb{babel} в качестве названия оглавления установлена строчка <<Оглавление>>. Поскольку ГОСТ требует называть оглавление содержанием, последняя строка в файле \kw{35\_title-toc.tex} меняет строку <<Оглавление>> на строку <<Содержание>> для русской локализации. В Интернете можно встретить более простой способ сменить стандартную строку, но он не будет работать при использовании локализованных строк из пакета \kwb{babel}.

